\section{Grenzwert und Stetigkeit einer Funktion}

Wir betrachten die Funktion $f(x)$ und eine Stelle $x_0$. Dann bezeichnet der
Grenzwert $g$ von $f(x)$ an $x_0$ denjenigen Wert, dem sich die Funktion
annähert, wenn $x$ immer mehr gegen $x_0$ geht: $\lim_{x \rightarrow x_0} f(x) = g$.
Es ist nicht notwendig, dass die Funktion $f$ an der Stelle $x_0$ definiert ist.



\subsection{Gebrochenrationale Funktionen}

\begin{multicols}{2}

    \begin{itemize}
        \item Gebrochenrationale Funktionen sind Brüche mit Polynomen im Zähler und
              Nenner: $\frac{Polynom\ 1}{Polynom\ 2}$.
        \item \textbf{Nullstellen} nennt man Nullstellen im Zäh\-ler\-po\-ly\-nom, weil: $\frac{0}{\text{irgendwas}} = 0$.
        \item \textbf{Definitionslücken} nennt man Nullstellen im Nennerpolynom,
              weil man sonst durch Null teilte. Deshalb nimmt
              man diese Zahl aus dem Definitionsbereich aus, z.B.: $D = \mathbb{R}
                  \backslash \{-1\}$. Es gibt zwei Arten von Definitionslücken:
              \begin{enumerate}
                  \item \textit{Hebbare Definitionslücke}: Zähler- und Nennerpolynom
                        haben eine Nullstelle. Durch Kürzen mit dem Linearfaktor
                        kann sie behoben werden. Funktionswert strebt gegen den
                        Funktionswert des gekürzten Bruches.
                  \item \textit{Polstelle}: Nur Nennerpolynom hat eine Nullstelle.
                        Funktionswert strebt gegen den $+\infty$ oder $-\infty$.
              \end{enumerate}
        \item \textbf{Vorzeichenwechsel}: Wenn der Graph über die x-Achse die Seite wechselt:
              \begin{equation}
                  \begin{aligned}
                      (x - x_0)^n & \Rightarrow n \text{ gerade: kein Vorzeichenwechsel} \\
                                  & \Rightarrow n \text{ ungerade: Vorzeichenwechsel}
                  \end{aligned}
              \end{equation}
              \textbf{Achtung!} Allenfalls Bruch noch kürzen bevor man VZW definiert!
    \end{itemize}
    \includegraphics[scale=0.25]{6/gebrochenrationale-funktion.png}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Stetigkeit}: Eine Funktion $f(x)$ heisst stetig an der Stelle
              $x_0$, wenn der Grenzwert $\lim_{x \rightarrow x_0} f(x)$ existiert und $=
                  f(x_0)$ ist. Eine Funktion heisst stetig, wenn sie an jeder Stelle ihres
              Definitionsbereiches stetig ist. Auch: Eine Funktion ist auf einem
              Intervall $I$ stetig, wenn sich ihr Graph in einem Zug, ohne
              Absetzen, zeichnen lässt.
        \item \textbf{Satz} Summe, Differenz, Produkt und Komposition von
              stetigen Funktionen sind stetig.

        \item \textbf{Echt vs. unecht} gebrochenrationale Funktionen: Echt wenn
              Zählergrad $<$ Nennergrad. Unecht wenn Zählergrad $>$ Nennergrad.
    \end{itemize}

\end{multicols}

\subsection{Lösungstipps}

\begin{itemize}
    \item Aufgabe: Bestimmen sie die Parameter so, dass die Funktion \textbf{überall
              stetig} ist.
          Lösen: Alle Funktions-Paare, die sich ``treffen'', gleichsetzen
          (mit dem jeweiligen Funktionswert wo sie sich bei $x$ treffen). Variablen im
          Gleichungsystem auflösen.
    \item Aufgabe: Bestimmen sie die Parameter so, dass die Funktion
          \textbf{überall differenzierbar} ist. Lösen: Dabei muss man
          sicherstellen, dass die Stetigkeitsbedingung erfüllt ist (siehe
          vorheriger Punkt), als auch die Diff'barkeitsbedingung auch erfüllt
          also die Ableitungen der Funktion an den jeweiligen Schnittstellen
          gleich gesetzt ist. (z.B. $f_1'(1) = f_2'(1)$ und $f_2'(2) =
              f_3'(2)$). Alle vier Gleichungen sind dann in einem Gleichungssysstem
          zu lösen. Tipp: Zuerst die Diff'barkeitsbedingungen lösen, dann die
          ermittelten Werte in die Stetigkeitsbedingungen einsetzen und lösen.
    \item Aufgaben mit unecht gebrochenrationalen Funktionen muss man
          wahrscheinlich mit Polynomdivision lösen. Die Lösung ohne Rest ist die
          Asymptote.
    \item Aufgabe: Limes von $x_0$ zu nicht-unendlich, aber Funktion ist bei $x_0$
          undefiniert. Lösen: Brüche Kürzen (ggf. mit Hilfe von Polynomdivision).
          Dadurch wird die Funktion an $x_0$ auch stetig und definiert. Dann einfach $x_0$ in
          die gekürzte Funktion einsetzen.
\end{itemize}